★居英港爸拒回流：700呎係豪宅？咪玩啦！同樣價錢買到大屋連私人泳池喇。

何為退休理想？相信安居樂業，無後顧之憂是不少人的心中宏願，從搖籃到墳墓，則是歐洲福利國家的真實寫照，英國也不例外，雖然港英關係千絲萬縷，但兩地在退休保障方面，卻是南轅北轍。

39歲英籍港爸Billy曾居兩地，站在中間，他是夾心人，但最終選擇頭也不回定居英國，考慮除了涉及教育制度優劣外，亦是生活與未來使然，他直言：「700幾呎已經係豪宅？咪玩啦，呢度同樣價錢買到大屋連私人泳池喇。」

兩地生活無可比擬：真係返唔到轉頭

「真係返唔到轉頭。」談起兩地分別，他說個不停，理由恍如拈手拿來，先是生活壓力無可比擬，住屋、空氣，以至醫療及社福制度等，香港樣樣也比不上英國。

人人都說英國生活開支高，Billy則唱反調，認為只是倫敦的個別狀況，「倫敦唔係人住，真係同香港差唔多，買嘢貴，住又貴。」Billy一家四口目前居於紐卡素，從該處乘火車到倫敦，需時3小時多，雖然偏離首都，但Billy認為紐卡素的城市氣息及生活節奏，另有一番景象。

這個英格蘭東北部最大城市，除了是英超球會根據地外，更被譽為英國最宜居地方。走進Billy的家，沒想像般豪華，但四人居住寬敞有餘，兩層連閣樓、三房一廳，前有小車房、後有小花園的格局，羨煞不少港人。類似的獨立屋在當地月租僅600多鎊(約6,000多港元)，但手持同等金錢，於倫敦則相當「絕望」，只能租得共住單位，兩房一廳的公屋（Council House），市價約1,500鎊（約1.5萬港元），「如果有家室，你話點（在倫敦）住落去？」

Billy說，居港的堂兄兩口子，一個是工程師、另一個則是醫生，雖是專業人士，但置業同樣艱難，數年前他們趁樓價低迷才能入市，「如果唔係都買唔起。」瘋狂的樓價，Billy直言看不過眼，「700幾呎已經係豪宅？咪玩啦，呢度同樣價錢買到大屋連私人泳池喇。」

在英透過政府首置計劃購得安樂窩

堂兄在港拼命供樓，他則在英國政府首置計劃下成功購得安樂窩，如今更已供斷，此後生活樂得輕鬆，更有餘錢作儲蓄。Billy指，住屋之外，英國的公共醫療制度（NHS），還讓公民擁有免費健康保障。

有得亦有失。英國稅重，收入稅設四層稅階，年薪1.1萬英鎊至4.6萬鎊（約10.9萬至45.8萬港元），交20%稅，較高年薪者則會收取40%及45%稅。此外公民亦要繳交社會保險費用，按其就業狀況及月薪計算供款，主要用作退休金供款等。Billy認為，權衡下亦覺物有所值，適齡退休人士每星期最高可領159.55英鎊（約1,589港元）養老金，但實際需視乎社會保險而定，「兩老有樓住，樓又唔使供，可以使得幾多啫？」他不諱言，住屋問題是牽制港人安度晚年的一大障礙。

Billy：「香港政府都不是為市民服務」

問他會否考慮回流香港安老，他斬釘截鐵說不，因曾經熟悉又陌生的我城，經歷數十年爭拗，全民退保始終未到終點，「香港政府咁多錢， 寧願倒咗（填海），都唔願留畀市民（做退休保障）」，本來滔滔不絕的Billy，靜默半晌，「香港政府都不是為市民服務，That’s the story。」

呢d 真係開心既笑容只可以係外國睇得到

反正香港人喺自己地方都係做緊二等公民
留喺英國好過

香港男人唔會有依啲笑容

好羨慕
好想返英國住

🍇

大陸落黎果堆都係笑得咁開心

召喚奶波魔

Thas the story

睇到好羨慕

係第三等公民

屌得罪講句 在大陸同樣價錢層樓都唔會個700呎

香港一般嘅樓都細到爆…朝早返工夜晚ot完返屋企就訓，返埋週六日，無限loop地獄港豬生活

英國係好住過香港好多 newcastle交通設施都唔錯
但太北天氣差到仆街 四月尾五月頭都仲可以落雪

want

加拿大東岸天氣一樣
四月份仲融緊雪

扑野都大力D開心D

好正
好想移民外國
係外面住得耐反而對香港有種恐懼

屌，佢哋三個好撚似樣，保證係一家人

17000蚊尺
借9成按供30年, 香港人

如果以佢所講既獨立屋
但用香港既材料起
應該唔只700萬

紐卡素我諗除咗凍到仆街之外都無咩野衰得過香港

佢個樣似49歲多過39歲
做乜係英國生活都咁愁

我覺得似59
老來得子女
臨老入花叢

好提子

港版蝗

成家都咁撚樣衰 d基因咁差 千其唔好番香港 THX

香港留返比狗住啦屌你老母

凍都係問題咩 香港熱到仆街 東南亞都冇咁熱

香港有錢一樣得

腥港no.1

去英國做蝗蟲仲好意思出黎柒

大陸200萬間屋都似樣好多啦
加一架車，已經真正可以住人啦

根本攞一個(暫時仲係?)「一線」城市同一個二三線城市比較本身已經無意思，你試吓喺香港send 100份cv出去同Newcastle send 100 份cv出去比較下睇下有幾多回音

退休嘅話的確幾好嘅，認識幾個移民二代都想返香港發展

會唔撚會係59呀
妒忌都收吓把口

大陸真係有車好普通 停車場又平又多位
係基本日常用品黎咋

Newcastle 北到咁凍都凍死 南部除左london大把地方揀啦 london附近一個鐘車程啲地方咪都係咁上下屋租一個月

放心
唔會返

正常一家三口起碼都要有700呎先夠住啦。

但香港人已經畸形到300呎就滿足，香港人只能屈不能伸，真係抵支那人都笑鳩你。

有交稅

你繼續酸啦 ，佢個仔有大屋住第時再媾件鬼妹生件MIX出黎。

趕走班蝗即刻多左公屋啦

趕走D狗先有狗屋住
我明你意思wo

英國北部係啲窮鬼先會住 除咗edinburgh比較好之外其他全部都係啲荒蕪之地嚟 天氣又差 南邊啲人成日覺得北邊啲人全部鄉下佬窮L嚟

香港空氣差真係好唔掂，隨時生cancer

有冇諗過有人其實唔介意凍....

london zone 4 6百磅租鬼到咁大....shared room都要500幾

見到成班5毛叫人返大陸好過出國 真係好肉酸

乜撚野我城

爸爸接埋我過去住啦

好想住大屋

月租都係6千港紙 咁都要叫爸爸?

Kent或者Surrey？ 唔係講緊london入面喎 你搵zone4嚟比 你不如搵啲zone1嚟比？ 又或者你想平搵d蘇格蘭最北啲地方嚟比？仲平啦

基本上過左manchester以上啲地方真係送都唔去住 住慣左london 去到邊個城市都覺得好荒蕪咁

香港政府為中共服務

唉屌 6千蚊連濕鳩百幾尺劏房都未必租到

呢邊凍係凍啲，但入返室內就有暖氣，比起香港鬼死咁熱，出街出汗出到變人乾，冬天12度就話凍，我覺得呢邊天氣更加舒服，空氣又好好多，住落真係覺得個人輕鬆好多，周圍風景又靚，我真係寧願留係度都唔返香港

利申：係距離Newcastle 15分鐘火車既Durham讀緊書

返正都ot 比咁大間屋你都無用啦

皇帝咪又係訓張床

事實
一個城市點同一個國家比
倫敦唔好住話走去紐卡素
咁香港唔好住可以點 真係返大陸咩？
佢自己都識講倫敦唔係人住
咁搵啲冇咁繁榮嘅城市比有咩好講

你拎你返身家返黑龍江住可能都係大爺

英國的公共醫療制度（NHS），還讓公民擁有免費健康保障。
NHS=垃圾

guildford 應該幾正

第二d國家輕輕鬆鬆住大屋 香港住仲細過人地間狗屋

用過唔覺有幾垃圾，返香港試下d公立醫先再講

人地有交租要交稅蝗乜撚嘢蟲

兩邊都有睇,都係垃圾
英國連藥同膠布都唔俾要你自己買
我覺得服務態度都係差，但香港醫務人員專業啲

如果淨係廣東省比英國人管已經夠

如果唔係倫敦，又唔想住太鄉下，英國邊度可以求其搵份full time都生活得舒服？

寧實真係慣咗就唔凍

因為平嘅over the counter drug e.g. 必理痛你自己去藥房買重平過佢開俾你
但係貴藥成本幾貴都好，就算係啲係外國食到人破產嘅生物制劑，全部劃一收你一個價 (係England 係£8.80 per item)
所有檢查, procedure 同treatment 由照CT 到搭橋手術 全部免費
某啲大病或者長期病e.g. 所有cancer，糖尿 藥物唔收你錢
18 歲以下，60 歲以上 所有藥免費
NHS 真係廢? 你諗清楚?

我識咁多嗰人，話NHS 廢嘅多數都係傷風感冒想睇家庭醫生拎 '感冒藥' 但係book 唔到 appointment 嘅人，因為人地覺得呢啲嘢自己會好唔好浪費個appointment 俾真正需要嘅人

你同啲蝗蟲口吻一撚樣

咪住先，你蝗蟲嘅定義係咩先
係好食懶飛呃福利，定係移民=蝗蟲?

變撚咗難民之父既口吻

啲左膠、所謂文藝青年、文妓女好撚鍾意用呢兩個字

班蝻偷呃拐騙，街邊撩女，咁都可以混為一談

啲外國人慣曬，兩三度都淨係著件外套就出到街，我就唔得

係Plymouth讀緊書
物價真係好平多, 四圍人人淮時收工.
平時行去archery range經過啲地產舖, 啲兩層House 要 500~800K GBP, 對對比之下貴過Newcastle

香港係一個頂尖城市
生活指數，租都高過倫敦
呢條垃圾連倫敦都住唔到要避去二線城市仲好意思笑人，你本身移民無問題，但係唔好覺得高層次左先得架，英國都脫歐啦，保持到幾多水準？

仲有，呢d移民飛機文成日都唔講下支那人被白人岐視既？

Newcastle唔係真係咁凍咋喎
空氣質素一定好過香港 我喺香港基本上天氣一轉就鼻敏感 喺嗰邊一次都無
而且又有地鐵去鄰近town 又有國際機場 生活指數又唔係好高

屌 佢住晒啲鄉下地區 你搬上大陸遠少少住咪一撚樣

就係住咗咁多年我好早就明白到普通病唔會搵nhs，但所謂‘唔好浪費個appointment 俾真正需要嘅人',舉個例子以前boarding house有人發燒跟住nhs係咁而check下就話會無事自己買藥，之後傳染到幾個人都有事都係show個唔care唔關我地事嘅態度.

我針對緊佢地對病人服務態度同效率. 我每星期都要去nhs洗傷口，但明明我買咗嘅膠布佢地整唔見咗，傷口兩個月仲未埋到口但佢地都係話唔會refer我去睇返之後前香港做手術嘅專科.

重申個人意見，係對佢地服務同效率失望

簡單黎講佢地好中意大事化小，輕視病人病情（唔係單一事件）

重點係要搵到份full time
after tax 有400-500磅一個禮拜基本上都夠舒服
反正去超市買肉買菜都平過香港
英國好多鄉下地方連local都搵唔到full time
先焗住去london打工

發燒係因咩事發燒先? 如果係腦膜炎呀嗰啲就抵屌，如果係普通流感咁佢地真係無嘢可以做，就算傳俾幾多個人都只可以等你自己好

refer 專科嗰句睇唔明，可唔可以講清楚啲?
唔見你膠布就真係抵屌，無得瀨

醫療staff 嘅服務同病人嘅期望有落差唔係第一日嘅事
尤其所有醫療嘢成本都係好貴，樣樣都講錢嘢時候rationing 同分流無可避免
不過比起其他公營醫療系統，我覺得NHS 已經好有效減低嗰落差

我住係London 附近既town
講真真係冇打算返香港
雖然好多人話凍呀又成日落雨咁
但咁岩我個人好頂唔順熱反而好頂到凍
係呢邊唔洗開暖氣都冇問題
我又冇特別話憎落雨陰天咁
所以係呢邊住真係岩我多d
屋又大好多住得舒服
最緊要係係自己覺得開心同中意既地方生活姐

去到空氣好既地方，唔需要好似香港咁感冒都食重藥

不過好多香港人應該唔知，香港空氣差到小病變大病

老婆話間屋得兩個房，就算1100呎都唔夠位俾兩個小朋友...

first world problem

曾經有
八十年代

Rule Britannia! Britannia rules the waves!

我自己覺得service 好講邊個trust 我自己placement 出過London North West, Imperial, KCL, Hillingdon 除咗Imperial之外其他都好好 Imprrial 11s Neuro surgery 簡直係地獄

Imperial *

Lm

Ching要幾見識少先會講呢句野

冇睇移民post?

BC已經值2000萬港紙

你以為個2千萬真係當交錢咁交出去?

你可以技術移民同普通做野移民架

非倫敦嘅英國城市真係幾好住
唔怕悶嘅話

一個禮拜搭兩次火車去倫敦行街
以前間中去下Norwich 以為Norwich已經夠悶
點知搬咗去Worcester之後先知原來真係可以好撚悶

香港係涷又涷到仆街，熱又熱到仆街
啲野食又唔係新鮮
食完隨時中招

前世唔係大奸大惡今世都唔洗做香港人啦

歐洲10幾度=香港幾度
新加坡30幾度=香港廿幾度

up下都唔得
其實應該係件衫出事

呢個post真係好撚癡線

香港人淨係識踩，除左樓價香港有邊樣野係貴？係英國搭個的士，兩個地鐵站咁近既路程，已經係香港由上環到小西灣既價錢。成日話香港差，大佬你交左幾多稅呀... 香港用累進稅制最高先17％，仲要年年咁q多免稅額，有乜其他地方可以比? 其他國家無可否認係有好過香港既地方，但你每年要係人工到抽多3成出黎俾稅，咁計返其實外國生活未必有你想像中咁好。除非你個人唔太需要娛樂，每日係屋企自己煮，半退休，種下花，咁的確唔應該留係香港

英國凍撚到仆街，又大風，泳池有等於冇，結撚哂冰，住左兩個月頂唔順飛返香港

溫度低低但同香港種凍唔同.
著夠衫好舒服, 室內又有heater

夏天真係勁熱日子好短 真係連冷氣都唔洗裝
有把風扇已夠做, 大部分時間涼爽
london已經多人多車, 但空氣都係好過香港一百倍

出咗出邊只會更好

會唔會太虛呀

睇唔明你講咩，你講嘅情況香港公立一樣
你排咗幾粒鐘睇完醫生都係同你講無咩事
就咣見個分別只係香港有俾藥，英國無

香港公立醫院人手不足嘅情況下你唔係諗住啲醫生護士會噓寒問暖呀話？

香港濕凍唔係世界一咩？

其實都唔係豪唔豪 大唔大既問題
係想要間300 400 呎住都有問題

或姐咁講
我會話香港搵錢易d, 做上等人生活好d

但做低下階層 英國似番個人, 有番d生活, 係香港連生存都有問題

連登個個上等人

你講既窮撚問題，連登仔會唔會明，最多恥笑下

身體差既都係，係香港好幾個朋友嚴重鼻敏感，一去國外會突然好返，空氣質素同香港差好遠

呢個世界大把人連三餐溫飽都成問題，我估你應該未曾挨過肚餓呱，香港事實上係比唔上好多國家，但未至於衰到你所講咁

香港你有樓咪好住囉，冇樓老咗真係遲早有曰會目訓街。乜都貴，又逼，老左都要住劏房呀？隔壁咳兩咳你咪話唔驚

nhs 同香港嘅醫療差唔多大家都係等死

買左樓只係有個地方唔會比業主逼走或者瘋狂加租夾兩三年搬一次

外國空氣好，但係好多人耐咗都有花粉症
覺得加州天氣好好住

紐卡素前年一月冬天去過，凍到痴線

香港最主要人口比例太高 車又多，歐美我未去過，只去過幾個比較熱門既亞洲旅遊區，訓醒抖啖氣都唔同d，不過唔會關唔關心情事，可能因為去玩開心呱

其實你知唔知蝗蟲點解？ 搞清楚先講啦

香港班蝗蟲係好食懶做 拎綜援唔做野得黎又要呻生活好慘咁

唔通移民去其他地方就係蝗蟲？ 係睇你有無建設咋

你會唔會話移民黎香港既西方人就係蝗蟲？

幾年前冬天去過紐卡素
凍到飛起 又悶到pk

香港人覺得正咪得囉

97年前7月1日前我都見過, 真係見過

全部多一個0就得

真係唔同trust差好遠
So far Surrey 近 Feltham都可以

Ks Newcastle 幾好
利申：住過

全世界既窮人都冇ga啦

紐卡素同我香港住天水圍有乜分別

agree, dont even want to tell these morons how rubbish hong kong health care system is...

你用紐卡素同香港比

紐卡素應該同湖北比嘛

英國冇技術移民
普通做嘢，公司幫你搞working visa要畀萬幾磅，仲要唔包一定成功

我就見過大陸醫護人員去香港某大學醫院private clinic做做下手術去廁所，啲袍求其pat喺地下，痾完唔洗手，就咁著返袍入返手術室

覺得香港醫療好咁咪繼續留香港囉

manchester開始多大公司headquarters搬去

認真，去加拿大好過
英國又冇產業人又西褔利又差

我都覺得加拿大好啲
啲人nice啲
地方又大

香港人揾L 到工咩

Durham可能係全英國最撚悶既地方

你d低級娛樂留返比你自己啦

外國地方大空氣好， 做每樣運動都大把配套

咪係，香港濕凍係全宇宙最凍，五毛係咪真係香港人呀

你又知講獨

除左話NHS好之外其他都認同
NHS個原意同制度的確係好 但服務效率同質素我prefer香港多啲
利申 做NHS

三等奴隸

係現場睇英超同係電視睇英超

lm

700呎係豪宅
我個地庫都大過你呀

我寧願朝朝剷雪住2000呎

又一個只睇價錢唔睇品質

一過多倫多即好

有錢真好

就算香港人肯交咁多稅，你估政府又會俾番咁多福利香港人咩，講真癡住大陸真係死
仲有成個政府由上到下由內到外全部做野既做咩都係諗大陸同班新移民先，有鬼諗過大陸咩

仲有我公司之前黎左個日本仔黎香港幫手攪project
連個日本仔都話我地香港野好貴

依家香港乜撚都貴過人又唔抵，只會賺到你盡
睇d樓都知啦

人地外國好多地方，假設你俾100蚊出黎
人地都會俾番價值7，80蚊既野你，賺你幾十蚊

屌你香港你俾100蚊出黎，人地俾番值10蚊既野你炸

係有鬼諗過香港人 上面打錯左

為人民幣服務

一小時坐SWR去到Zone 6外，都有既⋯
呢一年又跌左少少

唉,想走又走唔到,好灰

事實係喎，香港食過茶記成50~60，貴過東京少少。

睇過woking入waterloo火車月票都好似成三百幾鎊
我一個月揸車番放工入油都唔洗一百鎊
仲要計埋坐火車既時間

woking surrey 果邊住睇過又唔係平過london 同我依家住西邊zone2差唔多

Woking又遠左少少，我見最多人落車都係Clapham Junction Richmond Twickenham Staines，雖然都見有唔少人Woking甚至Ascot同Reading返工

Zone 2搵到平梗係好過坐爆到死既火車啦，自己計過數都知總成本相若，問題係少盤放⋯

加埋已經買左走唔到

成本差唔多但搭車時間短好多 已經慳番

雖然我開始唔鐘意人多車多 唔想住london 又接受到山卡啦

每次出去Central London好似坐西鐵咁，你都咪話唔煩

我屋企街口得間iceland 好在一首歌時間就去到tube
廿分鐘左右去到oxford circus 我覺得已經算係咁

住開香港嚟到真係會屌出聲
地鐘又貴又熱又焗又壞車delay 污糟乜都齊 仲要收唔到電話，只可以靠每次埋站十零秒wifi

我會話香港有香港既好 同埋方便
大家追求既生活唔同冇咩好比較

算係咁啦，我要一個鐘，真係西鐵時間

住慣左咪夏天單車行路，壞車習慣下，收唔到電話就睇書

二等公民都好過喺香港

有一句說話錯咗，其實英國係冇首都

收撚皮啦 我英國住左十年以上了 你扮乜撚野專家呀

北部你講到咁好 啲有錢人由倫敦搬晒上去北邊啦on9 根本樓價反映一切 你親自睇下南北個樓價爭幾遠先嚟寸人啦 你繼續係北大荒鏟雪啦

london已經算快
嚟到做人節奏都慢D休閒D
依家我唔會紅公仔過馬路 好有耐性慢慢等

北部係比人生活
南部係比人生存

要幾低智先會講呢啲野
英國根本就不嬲南北都有有錢人住
如果你有揾過工其實好多大銀行/Big4係北邊都有Centre
我試過係大鄉村見到街邊有部BMW i8
如果你係住係London想靠因爲住得貴攞優越感而打J就收收皮先

講真唔離開london只係因為我覺得自己廢 同埋出邊工作機會冇咁多

有得揀梗係唔住london ， 又多印度佬南亞狗 生活又比較似香港

The average wage of a working woman in Camden is £560 a week, while Hartlepool has an average of £252

北部真係好好呀

全世界有邊個地方生活差過香港？

有錢嘅話係香港買樓收租，住日本，英美加，
又冇人亂fing 資產嘅，係食幾代都唔會窮
香港投資地產係一流，入面700萬人大部份想走都走唔到
長期供樓租樓又一世

可以入埸睇找卡數唔洗上網搵鈴先

我都想走 問題係冇錢
冇錢又冇樓然後焗住起香港
真係來生不做香港人

Newcastle平均溫度咪又係凍London 2 3度咁大把 住十年無睇天氣報告呀？

用樓價反映生活質素仲on9
London周街力加支那蟲真係繁華
你住飽佢

香港夠多有錢佬，so?
人地有錢關你撚事？

呢樣野可能要問下新紅基 長柒 撚匯果班巨頭啦，問下佢地點解要搞到香港d米咁貴

場場爆
冇咁易買飛

頂北部真係好好 夠晒短命啱哂你個短命種 夠鐘出花園鏟雪未呀

係你啲垃圾窮L先會吹奏英國北部好 非洲仲平 成個草原你買晒都得 你唔去？？ 呀唔記得你鍾意鏟雪 好似搬去北極啱你啲 夠平又夠凍啱晒